如果你係用Sun mobile ,3 同中移動 你仆街了

香港踏入5G時代，一眾電訊商都已經推出5G Plan，對普通消費者的賣點不外乎是快，但老實說，蘋果一日未推出新的5G iPhone，市場根本不會有太大反應。但當中有一家電訊商的賣點卻是「not made in China」，標榜自己用的是歐洲技術。當其餘3間電訊商都用中國華為的5G，到底為何會出現「獨家」的情況？除了技術層面外，這都可謂機緣巧合。

香港四大電訊商分別是香港電訊（6823）旗下的csl. 、和電（215）旗下的3香港、中移動（941）旗下的中移香港以及數碼通（315），前三者均用華為5G技術，唯獨SmarTone採用歐洲5G網絡供應商愛立信（Ericsson）。

華為的通訊技術以平價，在國際上殺出一條血路，以至英美當初亦一度差點使用其5G技術，直至近一兩年才在全球遭到圍堵。本地電訊商在5G上的選擇及投放並非這一兩年決定，早在4G時已經鋪路，SmarTone之所以「避得開」華為，除了眼光外，更重要的是彩數。

早前就與電訊界老行尊請教過，SmarTone並非沒有想過「跟風」用華為，但客觀情況以及金錢上都不可行。

其中一個原因是跑得慢，對比起SmarTone，其他3間電訊商早在4G發展時已經與華為合作。商場上第一間與華為合作的電訊商，叫價力自然強，可以得到最好的價錢，但去到SmarTone已經是最後一間，叫價力自然弱，只會被華為獅子開大口。這個原因下，SmarTone無理由做傻仔比人㩒住搶。

你或會話買貴少少不是太大問題，這就去到另一個問題，華為5G與SmarTone本身4G Ericsson網絡駁唔通！因SmarTone於4G已用Ericsson，如果5G要轉用華為，意味整個4G網絡，要由頭剷起再駁過，用上兩三年時間以及金錢，再不是買貴少少的問題。

不過，正當SmarTone以為在5G上「執輸行頭慘過敗家」，誰知錯有錯著，粗俗講就是「食屎食着豆」，食正「not made in China」的潮流，變成為其5G最大賣點。

我就係smartone, 88